\chapter*{Leçon 912 : Fonctions récursives primitives et non primitives. Exemples.}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Leçon 912 : Fonctions récursives primitives et non primitives. Exemples.}
	
\titlebox{blue}{\textblue{Références pour la leçon}}{
	\textblue{\cite{Beauquier-Berstel-Chretienne}} Beauquier, Berstel et Chretienne, \emph{Éléments d'algorithmique}
	
	\textblue{\cite{Carton}} Carton, \emph{Langages formels, calculabilité et complexité}
	
	\textblue{\cite{Lassaigne-Rougemont}} Lassaigne et Rougemont, \emph{Logique et fondements de l'informatique. Logique du 1$^{\text{er}}$ ordre, calculabilité et $\lambda$-calcul.}
	
	\textblue{\cite{Wolper}} Wolper, \emph{Introduction à la calculabilité}
}

\titlebox{PineGreen}{\textgreen{Développements de la leçon}}{
	\begin{minipage}{.5\textwidth}
		Turing-calculable $\Rightarrow$ $\mu$-récursive
	\end{minipage} \hfill
	\begin{minipage}{.45\textwidth}
		Caractérisation des langages RE
	\end{minipage} 
}

\section*{Motivation}
	
\subsection*{Défense}
	
L'historique de ce modèle est moins claire que pour les machines de Turing. En effet, de nombreuses recherches ont été menée dans ce sens pour répondre au dixième problème de Hilbert (on est loin de l'idée novatrice de Turing). Godel est le premier à présenté les travaux sur les fonctions $\mu$-récursive en 1934 (ils les appellent les fonctions récursives généralisées). Ces travaux se bases sur les fonctions primitives récursives (souvent associée à Kleene) dont les prémisses sont introduits dès les années 1920 et sur les travaux d'Ackermann en particulier qui pointent les limites de celles-ci. Le modèle apparaît donc juste avant les machines de Turing mais L'apparition des trois modèles de calculs classiques sont très proche car produit pendant les début de la recherche sur la théorie de la calculabilité.
	
Modélisation des fonctions récursives: les fonctions récursives sont un modèles proches des fonctions récursives classique (syntaxe proche du langages des fonctions récursives que l'on manipule). Le deuxième modèle (équivalent) qui modélise les fonctions récursives est le $\lambda$-calcul. Ce modèle se concentre sur la sémantique des fonctions récursives et sont à l'origine des sémantiques des langages de programmation purement fonctionnels (comme LISP) où tout est uniquement fonction.
	
\subsection*{Ce qu'en dit le jury}
	
Il s’agit de présenter un modèle de calcul : les fonctions récursives. S’il est bien sûr important de faire	le lien avec d’autres modèles de calcul, par exemple les machines de Turing, la leçon doit traiter des spécificités de l’approche. Le candidat doit motiver l’intérêt de ces classes de fonctions sur les entiers et pourra aborder la hiérarchie des fonctions récursives primitives. Enfin, la variété des exemples proposés sera appréciée.
	
	
\section*{Métaplan}
	
\begin{footnotesize}
	\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
		\item \emph{Pré-requis} : Autours des machines de Turing 
		\item \emph{Définition}~\cite[p.115]{Lassaigne-Rougemont}: Un modèle de calcul.
	\end{itemize}
\end{footnotesize}
	
\begin{description}
	\item[I.] \textbf{Les fonctions primitives récursives}
	\begin{small}
		\textblue{Dans tout le plan on considère des fonctions d'arité quelconque mais qui dont à valeurs dans $\N$. Cependant dans le développement 1 par exemple nous avons besoin de fonction à valeur dans $\N^k$. Il faut donc soit préciser directement dans le plan qu'on peut facilement étendre cette notion (vue comme tuple de fonction) ou au le dire dans la défense de plan ou dans le développement.}
	\end{small}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Syntaxe et sémantiques}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Définition}: Syntaxe fonctions primitive récursive.
				\item \emph{Définition}: Sémantique fonctions primitive récursive.
				\item \emph{Définition} : Fonctions primitives récursives
				\item \emph{Exemples}~\cite[p.182]{Carton}: Additions, multiplication
				\item \emph{Exemples}~\cite[p.123]{Wolper}: Flèche de Knuth, factorielle, Fibonacci 
				\item \emph{Exemples}: Modulo, division
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Les prédicats \cite[p.125]{Wolper}}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.36\textwidth}
					\item \emph{Définitions}: Prédicats
					\item \emph{Exemples}: Paire, <
					\item \emph{Définition}: Fonction caractéristique
					\item \emph{Proposition}: Caractérisation des prédicats récursifs
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.38\textwidth}
					\item \emph{Exemples} : Égalité, zéro
					\item \emph{Application}: Fonctions à support finies
					\item \emph{Définition}~\cite[p.128]{Wolper}: Minimisation bornée 
					\item \emph{Proposition}~\cite[p.128]{Wolper}: Minimisation d’une fonction primitive récursive
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[C.] \emph{Les limites des fonctions primitives récursives}
		\begin{small}
			\textblue{Bel argument diagonal pour montrer que les fonctions primitives récursives ne permettent pas de délimiter l'ensemble des fonctions calculables. On donne ensuit un exemple d'une fonction calculable qui n'est pas primitive récursive.}  \textbrown{Attention, ici on n'a pas encore définit ce qu'est la calculabilité (elle vient avec la définition de la thèse de Church) donc la notion de fonction calculable par une machine de Turing est importante.}
		\end{small}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Théorème}~\cite[p.129]{Wolper}: Existence d'une fonction calculable non primitive récursive 
				\item \emph{Définition}~\cite[p.183]{Carton}: Ackermann
				\item \emph{Proposition}~\cite[p.183]{Carton}: Ackermann n'est pas primitive récursive
				\item \emph{Application}: Fonctions primitives et calculabilité
				\item \emph{Remarque}: Lien avec les langages de programmation
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[II.] \textbf{Les fonctions $\mu$-récursive \cite[p.131]{Wolper}}
	\begin{footnotesize}
		\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
			\begin{minipage}{.44\textwidth}
				\item \emph{Définition}: Minimisation non bornée 
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.38\textwidth}
				\item \emph{Exemple}: Division par $2$ 
			\end{minipage}
			\item \emph{Définition}~\cite[p.136]{Wolper}: Fonction $\mu$-récursive partielle
			
			\begin{minipage}{.36\textwidth}
				\item \emph{Exemples}: Ackermann \cite[p.183]{Carton}
				\item \emph{Définition}: Prédicats sûres
				\item \emph{Proposition}: Inverse d'une $\mu$-récursive
			\end{minipage} \hfill
			\begin{minipage}{.46\textwidth}
				\item \emph{Définition}: Fonction $\mu$-récursive totale
				\item \emph{Exemple}: Inverse de la fonction d'Ackermann 
				\item \emph{Remarque}: Lien avec les langages de programmation
			\end{minipage}
		\end{itemize}
	\end{footnotesize}
	\item[III.] \textbf{Lien avec la calculabilité}
	\begin{description}
		\item[A.] \emph{Lien avec la thèse de Church}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item Thèse de Church pour les fonction $\mu$-récursive
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		
		\begin{footnotesize}
			\textbf{Étude des MT}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\item \emph{Théorème}: \textred{Fonctions $\mu$-récursives $\Leftrightarrow$ Turing-calculable (DEV: $\Leftarrow$)}
				\item \emph{Corollaire} : Fonction $\mu$-récursive partielle $\Leftrightarrow$ Turing-calculable
				\item \emph{Application}: La thèse de Church pour les machines de Turing
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
			 
		\begin{footnotesize}
			\textbf{Étude du $\lambda$-calcul \cite[p.185]{Lassaigne-Rougemont}} 
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.3\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Termes
					\item \emph{Exemple}: Entier de Church
					\item \emph{Exemple}: Addition par $\lambda$-calcul
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.5\textwidth}
					\item \emph{Théorème}: Fonctions $\mu$-récursives $\Leftrightarrow$ $\lambda$-définissable
					\item \emph{Corollaire}: Fonctions Turing-calculable $\Leftrightarrow$ $\lambda$-définissable
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
		\item[B.] \emph{Les langages récursivement énumérables}
		\begin{footnotesize}
			\begin{itemize}[label=$\rightsquigarrow$]
				\begin{minipage}{.42\textwidth}
					\item \emph{Définition}: Langages R et RE 
					\item \emph{Définition}: Langages décidables
					\item \emph{Remarque}: Lien entre langages et programmes
					\item \emph{Problème}: \textsc{Arrêt}
					\item \emph{Théorème}: \textsc{Arrêt} est indécidable et dans RE.
					\item \emph{Définition}: Réduction 
					\item \emph{Théorème}: Utilisation des réductions
				\end{minipage} \hfill
				\begin{minipage}{.38\textwidth}
					\item \emph{Problème}: \textsc{Pavage de Wang}
					\item \emph{Application}: \textsc{Pavage de Wang} est indécidable 
					\item \emph{Théorème}: Théorème de Rice
					\item \emph{Application} : Langage vide pour une MT
					\item \emph{Application}: Théorème de Rice pour fonctions $\mu$-récursives
					\item \textred{\emph{Théorème}: Caractérisation des langages RE}
				\end{minipage}
			\end{itemize}
		\end{footnotesize}
	\end{description}
	\item[Ouverture] 
	\begin{footnotesize}
		Hiérarchie de Chomsky
	\end{footnotesize}
\end{description}
